# Sinal

* Conjunto de dados ou informações, matematicamente modelável por funções. 
* Não necessariamente em função do tempo
* Processamento: extrair, incluir ou modificar informações (nesse caso, informações do sinal)

## Classificação do sinal

* **quanto ao domínio das ordenadas**
  * Analógico: amplitude pode assumir qualquer valor
  * Digital: amplitude pode assumir valores discretos
* **quanto ao domínio das abcisas**
  * Contínuo: função definida para qualquer valor de x
  * Discreto: função definida apenas para valores pontuais de x
* **Periodicidade**
  * Um sinal $x(t)$ será período se, e somente se, $x(t)=x(t+T_0)$ para todo t e para algum $T_0$
  * período fundamental: o menor valor de $T_0$ que satisfaz a igualdade
* **Paridade**
  * Par: $x(t)=x(-t)$
  * Impar: $x(t)=-x(t)$
* **causalidade**
  * Causal: $x(t)=0, \forall t<0$ (só começa depois de zero)
  * Não causal: inicia antes
  * Anticausal: $x(t)=0, \forall t>0$ (morre depois de zero)
* **Potencia e energia**
  * Um sinal x(t) é dito “sinal de energia” se $0 < E_x < \infty$
  * Um sinal x(t) é dito “sinal de potência” se $0 < P_x < \infty$
  * a signal with finite energy has zero power, and a signal with finite power has infinite energy. Portanto, são mutuamente excludente (se é um, não é outro)
  * On the other hand, there are signals that are neither energy nor power signals (ex: rampa)
  * para ser de energia não precisa existir para todo t (não precisa ser formalmente periodico)
  * sinais de energia típicos: sinais determinísticos, não períodicos, etc
  * sinais de potencia tipicos: sinais aleatórios, periódicos, etc
* **Knowness**
  * deterministic: description is known completely
  * Random signal: cannot be predicted precisely but are known only in terms of probabilistic description (like mean value)

## Caracterizando o sinal

* **Energia do sinal**

  * Medida de intensidade que leva em consideração magnitude e duração
  * Valor sempre positivo, permitindo analisar a área sob a curva (acumulada)

  ![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1550233675102.png)

  * $E(x(at))=\frac{1}{a}E(x(t))$
  * $E(ax(t))=a^2 E(x(t))$

* **Potência de um sinal**

  * valor médio quadrático
  * Valor sempre positivo, permitindo analisar a área sob a curva (média por período)
  * Se o sinal for periódico, integrar no infinito ou em um período dará no mesmo, então podemos substituir T pelo período que conhecemos. 
  * A integral tem que ser em cima de qualquer período, então também podemos calcular-la de 0 a T (geralmente isso é mais fácil quando a função não corta a origem)

  ![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1550233924975.png)

  * $P\big(x(at)\big)=P\big(x(t)\big)$
  * $P(ax(t))=a^2 P(x(t))$
  * ==no caso da soma de sinais diferentes, o T será avaliado de forma difenrente para cada componente?==
  * sinal senoidal:$ P=C^2/2$
  * Sinais senoidais permitem superposição 
  * ==Se calcularmos a energia em um período (como se não fosse periodico), podemos obter a potencia por $P_x=E_x$?==
  * *Dica:* expanda em somas de senos e cossenos (antes de aplicar o quadrado) e use a formula pronta. Depois do quadrado, tente zerar o maximo possivel
  * *Dica:* integrar sen(t), cos(t) e sen(t)cos(t) dá zero em um período. 

## Operações básicas sobre sinais

* Dada um sinal $x(t)$, podemos aplicar uma transformação
* *dicas:* quando for transformar, desloque primeiro, escalone depois. quando for analisar a transformação, escalone primeiro e desloque depois desloque
* **Deslocamento no tempo**
  * $t\rightarrow t-t_0$
  * Se $t_0>0$ (no argumento fica negativo), o sinal é “atrasado”, deslocado para a direita 
* **Escalonamento no tempo**
  * $t \rightarrow at$
  * Se $a>1$, o sinal “encolhe”, “acelera”
  * Somente t vira at, e não o argumento inteiro 
* **Reversão no tempo**
  * $t \rightarrow -t$
  * espelha ao redor do eixo y
  * escalonamento por -1

# Sistema

* Entity that processes a set of signals (inputs) to yield another set of signals (outputs)

* Esse processamento pode ser desejado (ex: filtragem) ou indesejado (ex: ruido)

* can be conveniently illustrated by a "black box”

  ![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1551375415438.png)

* **Interconnections of systems**

  * Cascata
    * Ou *série*

    * Convolução dos h(t)

    * linear operations, performed in cascade, commute

      ![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1555174085116.png)
  * Paralelo

    * Soma dos h(t)

      ![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1555174099098.png)

  * Feedback interconnection
    *  the output of System 1 is the input to
      System 2, while the output of System 2 is fed back and added to the external input to pro-
      duce the actual input to System 1

      ![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1555174166886.png)
  
* **Outras anotações**

  * 
  * ![image-20210204090541999](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20210204090541999.png)
## Classificação de sistemas

* **Quanto a linearidade**

  * Será linear se e somente se dado 2 sinais de entrada x(t) e suas saídas y(t), uma combinação linear das entradas causa uma combinação linear das saídas 

    ![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1551376053544.png)

    > ou ainda: 
  $$
  f(a_1x_1+a_2x_2)=a_1f(x_1)+a_2f(x_2)
  $$
  * *dica:* coloque essa “igualdade” ($=?$) lado a lado e veja se ela se verifica
  * as classificações são complementares: se não é um, então é outro 
  * Se o sinal é linear ou não foda-se, aqui estamos interessados na forma como o sistema processa o sinal 
  * Se for linear, podemos “extrapolar”, pois sabemos o comportamento fora da “janela” de análise
  * it is possible to *approximate* most of the nonlinear systems by linear systems for small-signal analysis
  * linearity implies two properties: homogeneity (scaling) and additivity
  * If a system is linear, we can apply superposition of signals 
  * decomposition property

    * a resposta total de um sistema pode ser decomposta em resposta à entrada nula (==natural==) e resposta ao estado nulo
    * total = estadaNula + estadoNulo
    * Entrada nula: sem excitação externa.  x(t) = 0 for t ≥ 0
    * Estado nulo:  initial conditions are zero (sistema previamente “zerado”)

* **Quanto à variância no tempo**

  * Será invariante se e somente se atrasar a excitação atrasa a resposta (sem alterar-la)

  ![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1551376629805.png)

  * Será fácil perceber que o sistema é invariante quando todos os parâmetros forem constantes (não foram funções de t)
* **Quando a memória**

  * instantâneo (sem memoria):$y(t_0)$dependete unicamente de $x(t_0)$ (do comento atual)
  * Dinâmico: depende do estado anterior
  * A capacitor is an example of a continuous-time system with memory

* **Quando a causalidade**

  * causal (não antecipativo): $y(t_0)$ depende apenas de $x(t), \forall t \leq t_0$ (do passado)
  * não-causal (antecipativo): depende do futuro
  * não existe classificação de anti causal  
  * noncausal systems are unrealizable in real time.
  * All memoryless systems are causal

* **Quando ao domínio das abcissas**

  * Contínuo: entrada e saída são sinais contínuos
  * Discreto: entrada e saída são sinais discretos 
  * Alguns autores chamam a mistura de sistema misto

* **Quanto ao domínio das ordenadas**

  * Analógico: entrada e saída analógicas
  * Digital: entrada e saída digitais

* **Quanto a inversibilidade**

  * Inversível: é possível determinar x a partir de y
  * não-inversível: não é

* **Quanto a estabilidade**

  * Existem várias definições de estabilidade, mas seguiremos aqui o critério externo
  * It is possible for a system to be externally (BIBO) stable but internally unstable.
  * Estabilidade interna
    * Or *zero-state stability*
    * bounder input bouded output (mnemônico BIBO)
    * O sistema será estavel se a saída for limitada para qualquer entrada limitada. 
  * Estabilidade interna (outro critério)
    * Or *zero-input stability*, *stable in the asymptotic sense* or *in the Lyapunov sense*
    * Every mode in a stable system arising as a result of nonzero initial conditions should approach 0 as t → ∞. 
    * Can be determined by the location of the characteristic roots in the complex plane

## Representação por diagrama de blocos

* Estudaremos apenas sistemas continuos
* Operador $A$
  * Applying A to a CT signal generates a new signal that is equal to     the integral of the first signal at all points in time
  
  * $Y = AX$ is equivalent to $y(t)=\int_{-\infty}^{t}x(\tau)d\tau, \forall t$
  
  * So its and Acumulator
  
  * can be manipulated using rules for polynomials:
  
    ![1560281126331](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1560281126331.png)

# Sistemas LIT

* sistemas lineares e invariantes no tempo 

* caracterizados por eqs. diferenciais lineares com coeficientes constantes

  ![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1551446840935.png)

* Geralmente $n \geq M$

* Se M>n (sistema diferenciador), o sistema provavelmente será instável (variações rápidas na entrada geram saídas elevadas)

* Utilizando notação de operador diferencial D (representação compacta da derivada, na forma de uma transformação linear), colocando as derivadas e as constantes $a$ em evidência, e definindo os polinômios Q e P, representamos o sistema por:
  $$
  Q ( D) y (t ) = P ( D ) x (t )
  $$

* **Solução do sistema**

  * Assim como uma EDO pode ser decomposta em solução homogénea e particular, aqui adotaremos a notação de resposta à entrada nula e ao estado nulo

  $$
  y(t)=y_0(t)+y_p(t)
  $$

  ![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1553260983278.png)

  * Essas duas componentes são independentes uma da outra 
  * Para sistemas causais, a resposta só existirá para t>0
  * Portanto, multiplicamos a solução da EDO pelo degrau unitário u(t)
  * <u>Nem tudo que parece é</u> 
    * Essas duas respostas NÃO SÃO a solução homogénea e particular, embora sigam uma lógica muito parecida
    * A entrada nula difere da solução homogénea (ou *resposta natural*, em circuitos) pois a entrada nula considera as condições em $0^-$, e a solução homonénea em $0^+$. O procedimento é o mesmo, as exponenciais são as mesmas, mas as constantes podem ser diferentes (nem sempre são, tanto que alguns autores tratam os dois termos como sinônimos). More: the natural response alone does not always satisfy the initial conditions $y(0)$ (because is only complete with the particular solution), while zero input will always do it.
    * O estado nulo difere da resposta particupar pois nao tem nenhuma relação com a EDO ser homogênea ou não (não homonegeidade resolvemos por variação de parâmetros, para uma entrada específica, não podemos generalizar nada a partir dela)
    * If we must solve a particular linear differential equation or find a response of a particular LTIC system, the ODE methods may be the best ( but the system response cannot be expressed as an explicit function of the input)

## **Resposta à entrada nula ($y_0$)**

* Análoga à solução homogénea
* Response generated only by the internal conditions (initial conditions) of the system
* $x(t)=0 \rightarrow y_0 (t)$
* Onde $y_0(t)$ é chamado de resposta à entrada nula 
* Ou seja, a solução do sistema:

$$
Q(D)y_0(t)=0
$$

* Pelas características de y (que suas derivadas geram ela mesmo, que é chamado de *função mãe* ou *singular*) assumiremos que ela é do tipo $y_0(t)=ce^{st}, s \in \C$

* Essa premissa é valida pois as soluções de uma EDO formam um espaço vetorial, então se acharmos uma única base (conjunto de funções geradores e linearmente independentes), tambem chamada de conjunto fundamental de soluções, então sabemos tudo desse espaço, sem nenhuma perda de generalidade (independente de qual foi a solução inicialmente escolhida)

* Derivando e jogando na EDO original, chegamos na chamada *equação característica*:

  ![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1552602596677.png)

* Q(s): polinômio característico

* <span style="font-size: 1.1em;">$s_k, k=1, ..., n$</span>

  * raízes do polinómio característico.
  * Chamadas de *autovalores*, *raízes caracteristicas*, *frequencias naturais*, *valores característicos*.
  * O Lathi usa a notação $\lambda_i$, e o Zill $r_i$

* <span style="font-size: 1.1em;">$e^{s_kt}, k=1, ..., n $</span>

  * Soluções da EDO
  * Recebem os nomes de *modos característicos*, *modos naturais*
  * Resonance is observed when the input signal is identical or is very close to a characteristic mode of the system. The output will fucking grown, generally linearly over time.

* Dependo das raízes, caímos em 3 casos diferentes.

* Normalmente trabalharemos com sistemas causais (ex: circuitos RLC), então nossa resposta só estara definida para $t>0$ (multiplique a resposta por $u(t)$)

* **Caso 1**

  * raizes distintas (reais ou complexas)
  * as soluções serão distintas
  * solução geral:

  ![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1552584846955.png)

  * No caso complexo, o robinson aceita só basta chegar na resposta na forma de exponencial complexa (não precisa manipular por identidade de euler)

  * y0 deve ser real, então podemos provar que, caso as exponenciais forem complexas, as constantes $c_1$ e $c_2$ serão pares conjugados

  * Para simplificar (visto que serão duas exponenciais complexas multiplicadas por numeros complexos), podemos aplicar a identidade de Euler e expressar na forma:
    $$
    y_0(t)=e^{\alpha t}\big(c_1cos(\beta t)+c_2sen(\beta t)\big)
    $$
  > $\alpha$ = parte real da resposta complexa
  > $\beta$ = parte imaginária de resposta complexa
  * IMPORTANTE: as constantes não serão mais as mesmas. Podemos até deduzir formular para converter um formato em outro, mas como geralmente só queremos uma resposta então é mais fácil resolvermos as condições auxiliares já no formato que desejamos)

  * Ou ainda unir seno e cosseno usando identidade trignométrica (*vide demostração na página 206 do Zill, que contem inclusive a conversão de constantes*)
    $$
    y_0(t)=ce^{\alpha t}cos(\beta t + \theta)
    $$
  * Ao implicar as condições auxiliares, cuidado ao calcular o quadrante dessa fase 

* **Caso 2**

  * Raízes duplas

  * Solução geral:

    ![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1552604694509.png)

## **Resposta ao estado nulo**

* Podemos representar um sistema por um sinal que, quando operado (ex: convolucionado) com a entrada x(t) nos leva à y(t)

* Alguns sinais (impulso, degrau, etc) são especialmente mais vantajosos que outros

* Em especial a resposta ao impulso é top, pois a partir dela podemos descobrir a resposta à qualquer sinal

* Ignoraremos as condições iniciais 

* **Resposta ao impulso h(t)**

  * Representando sinais em termos de impulsos: dado um sinal x(t), sempre podemos escrever ele na seguinte forma: 

    ![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1553403038170.png)

  * Se representarmos o sinal em função de um impulso, chegamos em uma resposta muito “boa” para manipularmos

  * Tão boa que recebe até um nome: integral de convoloção (farei uma discussão mais aprofundada sobre convolução depois, aqui cabe apenas o procedimento para determinar a resposta ao estado nulo)

  * Na notação do Robinson, a resposta y(t) à entrada x(t) escrita na notação do impulso será:

    ![1553189431796](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1553189431796.png)

  * No contexto de EDO, definimos a convoloção integrando de 0 a $t$, enquanto aqui começaremos definiremos-a de $-\infty$ a $+\infty$ e manipulamos pelas propriedades do impulso unitário

  * Sometimes the lower limit is taken as 0− to avoid the difficulty in integration that can arise if x(t) contains an impulse at the origin

  * The system response to any input is determined by the impulse response

  * Portanto, podemos interpretar h(t) como sendo a própria função de define o sistema

  * An LTI system is completely determined by its impulse response (thats only true to LTI systems). 

  * OK, já sabemos o que fazer quando tiver h(t), mas como encontar h(t)? Veja em *Transformada de LaPlace*

* **Resposta ao degrau s(t)**

  * o notação *s* vêm de *step*	

  * Podemos obter fazendo $s (t ) = u (t ) * h (t )$

  * No final, essa convuloção zuada ==se simplifica em:==
    $$
    y(t)=\int_0^tf(\tau)d\tau
    $$

  * $h(t)=\frac{d s(t)}{dt}$

* **Resposta à exponencial complexa**

  * have similar properties of the impulse (but in the frequency domain)

  * The response to complex exponential input $e^st$ is also the same complex exponential, with a multiplicative function $H(s)$ that depends only of frequency (and not of time, so it’s an constant)

    ![1553259653422](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1553259653422.png)

  * Perceba que, para qualquer sistema LIT, $e^{st}$ é um autofunção e $H(s)$ é um autovalor

  * if the input to an LTI system is represented as a linear combination of complex exponentials (we’ll see later that this is true for any periodic signal), then the output can also be represented as a linear combination of the same complex exponential signals.

  * To some specific system, other function can have that property. Such an input for which the system response is also of the same form is called the charcteristic function (also eigenfunction) of the system.

  * Mohever, just the exponencial does that for *every* system

  * essa bagaça vira a propria transformada de LaPlace

    ![1553259664056](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1553259664056.png)
  
  * H(s), which is called the transfer function of the system, is a function of complex variable s (but the result is constant for a given $s$)
  
  * ==ou seja, a transormada de LaPlace da resposta ao impulso é a autofunção H(s)?==
  
  * ==e a transformada de fourier de h(t), me dá o que?==
  
  * For one thing, since $h(t)$ completely characterizes an LTI system, then so must $H(jw)$

## Análise do sistema a partir de h(t)

* **Memória**

  * Memoryless (depends only of actual state) if $h(t) = 0$ for $t \neq 0$
  *  memoryless LTI system has the form: 

  $$
  y(t)=Kx(t)
  $$

  $$
  h(t)=K\delta(t)
  $$

  

* **inversibilidade**

  * Dado um sistema caracterizado pela resposta ao impulso $h(t)$, seu sistema inverso será caracterizado por $h_I(t)$

  * $h_I(t)$ será o sistema inverso se e somente se:

  $$
  h(t)*h_I(t)=\delta(t)
  $$

  ![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1553398443599.png)

* **Causalidade**

  * Se o sistema é causal (não depende do futuro), então a convuloção em um ponto $t_0$ deve dar zero para $\tau>t_0$, ou seja:
    $$
    h(t_0-\tau)=0, \forall\tau>t_0
    $$

  * perceba que, em um sistema causal, sua represetação h(t) é um sinal causal ($h(t)=0, \forall t<0$)

* **Estabilidade**

  * Para o sistema ser estável, precisa ser absolutamente integrável

  * O modulo aparece para contemplar o caso complexo 

    ![1553398874293](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1553398874293.png)
    
    


# Outros

* Efeito joule possui uma característica aleatória e, portanto, sempre gera ruido. Não existe circuito elétrico sem ruido. 
* Nessa disciplina esturemos sistemas lineares e invariantes no tempo 
* Sampling: 

![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1550161185455.png)

* SNR

  * sinal to noise ratio (in power)
  * usually in dB
  * $SNR_{db}=10log(\frac{P_s}{P_n})$

## Exponencial complexa 

* or *everlasting expoential*

* $x(t)=e^{st}, s=\sigma + j\omega$

* Através da Identidade de Euler, chegamos em:

	![img](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/1551372572502.png)

* we designate the variable s as the complex frequency 

* the real part σ is also called neper frequency

* The imaginary part $w$ is also called radian frequency

## Funções de singularidade

* Ou *Funções de comutação*

* Funções descontínuas, ou com derivadas descontínuas.

* Facilitam a descrição matemática de transitórios/chaveamentos

* Existe uma notação alternativa para essas funções, onde representamos o “ponto de virada” por um índice, ao invés de pela manipulação da função. 

* **Função de degrau unitário (u)**
  * Chaveamento
  * X=0 não pertence formalmente ao domínio, apesar de alguns autores considerarem 0 ou 1 (o Lathi considera $u(0)=1$)
  * $u(t-t_0)$  	→ chaveamento acontece em t0
  * $-u(t)$ 		→ espelha verticalmente (eixo x)
  * $u(-t)$		→ espelha horizontalmente (eixo y)

  ![img](Images - 1.1 - Transformada de LaPlace/1542671921493.png)

  * Podemos usar, alternativamente, a seguinte notação:
$$
u_a(t) = u(t-a)
$$

* **Impulso unitário ($\delta$)**	

  * Ou *delta de Dirac*

  * $\sigma(0) \rightarrow \inf$

  * Derivada do degrau

  * A derivada de uma função em um ponto de descontinuidade é igual a um impulso com aplitude igual ao tamanho da descontinuidade

  * Área 1 (representado a “intensidade” do impulso):
  	$$
  	\int_{-\infty}^{+\infty}\delta(t)dt=1
  	$$

  * Argumentação geométrica para a área 1:  $\delta$ é um retângulo de base $\Delta$ e altura $\frac{1}{\Delta}$, onde $\Delta \rightarrow 0$

  * Usualmente a representamos por uma seta com tamanho igual a intensidade 

    ![img](Images - 1.1 - Transformada de LaPlace/1542672269472.png)

  * Utilizando a função impulso para amostrar f(t) em t0:
  $$
  f(t)\delta_a(t)=f(a)\delta_a(t)
  $$
  $$
    \int_{-\infty}^{+\infty}f(t)\delta_a(t)dt=f(a)
  $$

* **Rampa unitária (r)**

  * Integral do degrau

  	![img](Images - 1.1 - Transformada de LaPlace/1542672605644.png)

* **Funções compostas**

  * Podemos comp or novas funções pela soma/produto dessa elementares  
  * Podemos operar algebricamente um conjunto de funções para torna-lo mais simples
  * Podemos usar a função degrau para operar com maior facilidade com funções descontínuas  
  * recomendo compor pela soma, pois facilita a aplicação da transformada de LaPlace

  * Função porta:
$$
U_{ab}f(t)=u_af(t) -u_bf(t)
$$
$$
U_{ab}f(t)=u(t-t_i)f(t) - u(t-t_f)f(t)
$$

## Convoloção

* Definimos uma nova operação, que nos permitirá calcular a inversa de um produto

* A convoloção é comutativa, mas talvez seja mais fácil calcular de ou jeito ou de outro 

* **Definição formal**

  * Sejam f e g funções contínuas por partes em $[0, \infty)$, o produto convuloção (um produto não usual) entre f e g é:
    $$
    f*g=\int_0^tf(u)g(t-u)du
    $$

  * A saída será uma função em função de t

  * *Dica:* nãor recomendo usar a notação $u$ para não confundir com impulso unitário. Geralmente uso Tau.

  * Dxe onde vêm o tau? precisamos de variáveis diferentes no integrando e no limite. Se ambas forem iguais, uma delas será fictícia e isso será confuso, então fazemos a troca de variáveis (de t para tau)
  
* **Propriedades operatórias** 

  * De forma geral, as mesmas do produto comum

    ![img](Images - 1.1 - Transformada de LaPlace/1553399913010.png)

  * $\frac{\partial}{\partial x} (f*g) = \frac{\partial f}{\partial x} g$

  * possui diversas propriedades relacionadas com as funções de singularidade (muito uteis em Sinais e Sistemas)

    ![img](Images - 1.1 - Transformada de LaPlace/1553399974556.png)

  * convolution of an odd and an even function is an odd function and the convolution of two odd or two even functions is an even function

  * If the durations (widths) of x1 (t) and x2 (t) are finite, given by T1 and T2 , respectively, then the duration (width) of x1 (t) * x 2 (t) is T1 + T2 (that’s easy to see graphicly)
  
    ![img](Images - 1.1 - Transformada de LaPlace/1553399889905.png)
* **Interpretação física**
  * convolução significa “dobramento”
  * A convuloção entre dois sinais é fácil de ser realizada graficamente: consiste em inverter no tempo um dos sinais, deslocá-lo e multiplicá-lo ponto a ponto com o segundo sinal e integrar o
     ​    produto. 
  * Podemos calcular a convuloção graficamente, pelo produto pontual de duas funções (deslocando uma delas)
* **Outros**

  * identidades trigonométricas uteis:

  $$
  senAsenB=\frac{1}{2}[-cos(A+B)+cos(A-B)]
  $$
  $$
  CosAcosB=\frac{1}{2}[cos(A-B)+cos(A+B)]
  $$





## Transforms

### Hilbert transform

* splits the signal into its phase and power 
* takes a function, u(t) of a real variable and produces another function of a real variable H(u)(t)
* linear operator

### Wavelet transform

* ?

### Cosine transform

* ?


















​	

# Sistemas discretos

* **Discrete signal**

  * Numerec sequence

  * from now on, we’ll refer to discrete functions as sequences, and they will usually be finite
    $$
    x(n) = {x(n)} = {. . . , x(−1), x(0) , x(1), . . .} \\
    \text{where } n \in \Z
    $$
    
  * signal set

    * we can represent a signal as a sum of other signals
    * the base set is specially good if their components are ortogonal
    * in a given basis we may not be able to represent every signal; therefore we’ll have an representation error; if that is the case, we call that base _inco_

* **Discrete systems**
  
  * mapeia uma sequência de entrada x[n] em uma sequência de saída y[n]
  
  * Defined as an operator T [·] that takes a sequence x(n) (called excitation)
    and transforms it into another sequence y(n) (called response)
    
  * $y(n) = T [x(n)]$
  
  * <u>Impulse response</u>
  
    * $h(n)$
    * y(n) = x(n) ∗ h(n)
  
  * <u>Resposta à entrada nula e ao estado nulo</u>
  
    * todo sistema discreto LIT admite uma solução que pode ser decomposta em uma parcela de Estado Nulo e outra de Entrada Nula:
  
      ![image-20210603222246042](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20210603222246042.png)
  
      > c_i = condições iniciais
      >
      > f e f_i são sequencias/coeficiente discretas de tamanho n?
      >
      > x = sequncia de entrada
      >
      > y = sequencia de saída
  
    * f(k) é chamada de Resposta ao Impulso
  
    * F(z) é chamada de Função de Transferência Discreta
  
    * se as condições iniciais forem nulas, a saída é dada apenas por $y(k)=f(k)*x(k)$ (no tempo) ou $Y(z)=F(z)X(z)$ (na frequência)
  
* **Well know systems**

  * Média móvel: 

    ![image-20201126183921115](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20201126183921115.png)

  * Mediana móvel: ?; não linear

  * Acumulador:

    ![image-20201126183942111](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20201126183942111.png)

  * Compressor (não é time invariant) (or  signal dilation or decimation or down-sampling):
  
    ![image-20201126184429075](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20201126184429075.png)
    
    

## Well know sequences

* **impulso discreto**

  * or *unit sample*

  * 0 ou 1 (o valor)

  * area = 0

    ![image-20201119152905781](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20201119152905781.png)

  * :keyboard: Matlab

    ```
    function [x,n] = impseq(n0,n1,n2)
    % Generates x(n) = delta(n-n0); n1 <= n <= n2
    % careful: signal of n0 is already negative
    % ----------------------------------------------
    % [x,n] = impseq(n0,n1,n2)
    %
    n = [n1:n2]; x = [(n-n0) == 0];
    ```

    

* **Degreau unitario discreto**

  * ou salto

  * 0 se t<0

  * 1 se t>=0

    ![image-20201119153010322](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20201119153010322.png)

  * :keyboard: Matlab:

    ```
    function [x,n] = stepseq(n0,n1,n2)
    % Generates x(n) = u(n-n0); n1 <= n <= n2
    % ------------------------------------------
    % [x,n] = stepseq(n0,n1,n2)
    %
    n = [n1:n2]; x = [(n-n0) >= 0];
    ```

* **Exponencial real**

  * :keyboard: Matlab: `n = [0:10]; x = (0.9).^n;`

    ![image-20201119153151087](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20201119153151087.png)

* **Exponencial complexa**

  * :keyboard: Matlab: ``

  * σ produces an attenuation (if <0) or amplification (if >0)

  * and $ω_0$ is the frequency in radians

    ![image-20201119153308401](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20201119153308401.png)

  * ![image-20201119153212963](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20201119153212963.png)
  
* **Sinc**

  * Generated from $sinc(x)=\frac{sin(\pi x)}{\pi x}$

## Sequence properties

* **Periodicity**
  * A sequence x(n) is periodic if $x(n) = x(n + N ), ∀n$
  * The smallest integer N that satisfies this relation is called the fundamental period
  * periodo é dado em numero de amostras
  * 
  * precisamos saber a frequencia de amostragem para converter para Hz; se repete a cada n amostras, f=fs/n
  * se não sabemos, é comum expressar em radians/sample ou frequencia normalizada
  * frequencia normalizada: de zero a pi, é a ma para sistemas discretos
  
* **Ortogonality between signals**

  * two signals $x(t)$ and $y(t)$ are ortogonal over an interval $[t_1, t_2]$ if, given $z=x+y$, we have:
    $$
    E_z = E_x + E_y
    $$

    > E = energy of the signal

  * remember that ortogonality of _vectors_ is related to their norm: if x and y are ortogonal and z=x+y, then $||z||=||x||+||y||$

  * if two signals are ortogonal, the integral of their cross product is zero?

* 

## System properties

* Causalidade
* Estabilidade
  * os polos de $Ztranform\{f(k)\}=F(z)$ definem a estabilidade do sistema
  * se algum polo tiver módulo maior que 1, o sistema é instável

## Sequence operations

* **Adition**

  * must have equal lenghts

* **dot product**

  * sample by sample
  * :keyboard: Matlab: `.*`

* **scalar product:** $α {x(n)} = {αx(n)}$

* **shifting**

  * $y(n) = {x(n − k)}$

  * :keyboard: Matlab:

    ```
    function [y,n] = sigshift(x,m,k)
    % implements y(n) = x(n-k)
    % -------------------------
    % [y,n] = sigshift(x,m,k)
    %
    n = m+k; y = x;
    ```

* **Folding**

  * or *flipping*
  * $y(n) = {x(−n)}$

* **Sum**: $\sum$

* **product**, $\prod$

* **energy**

  * return a real value

    ![image-20201119154940865](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20201119154940865.png)

    >  where superscript ∗ denotes the operation of complex conjugation

  * :keyboard: Matlab: `sum(x .* conj(x))`

* **Power**

  * for periodic signals

  * N is the fundamental period

    ![image-20201119155146364](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20201119155146364.png)

### Cross correlation

* Or *sliding dot product*

* take two sequences, return a sequence

* The output is another series/function

* measure of ==similarity== of two series as a function of the displacement of one relative to the other

* Denoted by $\circ$ or $\otimes$

* Its a liner operator

* weighted sum of neighboring pixels

* See also in *Sequence processing*

* 1D:

   $$
   G(x) = H \circ F(x) = \sum_{i=-k}^k H(i)F(x+i)
   $$

* To 2D:

  $$
  G(x,y) = H \circ F(x,y) = \sum_{j=-k}^k\sum_{i=-k}^k H(i,j)F(x+i, y+j)
  $$

* For finite sequences, we can define the circular cross correlation (basically just wrap around)

* **Correlation filter**

  * filter that is applied with convolution
  
  * correlation kernel (H): matrix of weights
  
  * Uniform kernel
  
    * simple moving average
  
    * assumption: neighbors pixels should have similar value
  
    * To an sliding windoes size $2k+1$, the operation will be: 
      $$
      G(x,y) = H \circ F(x,y) = \frac{1}{(2k+1)^2}\sum_{j=-k}^k\sum_{i=-k}^k F(x+i, y+j)
      $$
  
* **Dealing with borders**

  * there are several approaches
  * pad the original image with zeros
  * pad the original image repeating the edges (most commom); Matlab: replicate
  * pad the original image reflecting the image (preserve the image statistics); Matlab: symmetric
  * pad the original image repeating ciclicly (the other edge)
  * dont apply the filter, therefore the output will be smaller than input

* **Separable filters**

  * can be written
    as a combination of two smaller filters

  * Can speed up a lot the computation

  * Example: a 3x3 uniform kernel can be written as two filters, whose computation will be faster because of the zeros:

    ![image-20200510110907469](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20200510110907469.png)

  * A 2D rotationally symmetric gaussian can also be separated

* **Variations**

   * <u>Zero-normalized cross-correlation (ZNCC)</u>

      * subtracting the mean and dividing by the standard deviation

      * ==Also called time-dependent Pearson correlation coefficient==

      * between -1 and 1
         $$
         {\displaystyle {\frac {1}{n}}\sum _{x,y}{\frac {1}{\sigma _{f}\sigma _{t}}}\left(f(x,y)-\mu _{f}\right)\left(t(x,y)-\mu _{t}\right)}
         $$
      
   * <u>Cross covariance</u>
   
      * This is a common variation, most used in statistics (in opposition to signal processing)
      * just subtract mean values
   
* **Applications**

   * template matching. See in *Computer Vision*
   * derivate filter and edge detection. See in *Computer Vision*

* **Other annotations**

  * if our filter is $(N+1) \times (N+1)$ in size, and our image contains MxM pixels, then the total number of multiplications we must perform is $(N+1)^2M^2$

### Autocorrelation

* Cross correlation with itself
* See also in *Sequence processing*
* correlation of a signal with a delayed copy of itself as a function of delay
* examine serial dependence between the current observation ($y(t)$) and an observation p times behind ($y({t-p})$)
* This concept is highly related to cross correlation (between two series) and with convolution (between two series, one of them flipped)

### Convolution

*  Denoted by $\star$ or $*$

*  is just like correlation, except that we flip over the filter before correlating

*   correlation and convolution are identical when the filter is symmetric

*  Its more used to filtering than correlation (because of associative property)

*  the output sequene have size $m+n-1$ (being m and n the i nputs size)

*  1D: 
   $$
   G(x) = H \circ F(x) = \sum_{i=-k}^k H(i)F(x-i)
   $$

*  :book: Proakins defines with $k=\infin$
   
*  ==k é sempre o tamanho do kernel? ou pode ser menor que o kernel?==
   
*  2D:
   $$
   G(x,y) = H \circ F(x,y) = \sum_{j=-k}^k\sum_{i=-k}^k H(i,j)F(x-i, y-j)
   $$
   
*  **Properties**

   *  comutativa
   *  Associative (correlation is not): $F*(G*I) = (F*G)*I$
   *  Distributiva
   *  identity: convolute an image with impulse returns the same image
   
*  **Circular convolution**

   *  Or *periodic convolution*

   *  The sequences must be real

   *  the output sequene have size N

   *  Denotaded by $(N)$, com N sendo o número de pontos

   *  é uma convolução com shift circular incluida

   *  Muito importante para a DFT e filtros FIR

   *  A convolução normal é chamada de *convolução linear*

      ![image-20210310154902091](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20210310154902091.png)

   *  Se fizer um zero padding fica igual à convolução linear, o que geralmente é desejado

   *  :keyboard: octave: `cconv(x1, x2, n)`

*  **Others**

   *  The product between two polinomial can be given by the convolution of the coeficients?
   *  to divide one polynomial by another one, we
      would require an inverse operation called deconvolution 

### Windowing

* ==Should I describe this as a operation? Or with signal, with which I can convolute if I want to?==

* :book: proaking, pg. 322

* **Rectangular**

  *  transition widths: 1.8pi/M

  * Min. stopband attenuation: 21 dB

  * Filters: bad stopband attenuation; approximate transition bandwidth is 4π/M

  * :keyboard: matlab: `w=boxcar(M)`, returns the M-point rectangular window function in ar-
  ray w.
  
  ![image-20210402152627064](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20210402152627064.png)
  
    ![image-20210402154710747](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20210402154710747.png)
  
* **triangular window**

  * Or *Bartlett*

  * gradual transition

  * (+) less gibs effect

  * :keyboard: matlab: `w=bartlett(M)`
  
    ![image-20210402154513967](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20210402154513967.png)

    ![image-20210402154646507](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20210402154646507.png)

* **Hann window**

  * ?

  * :keyboard: matlab: `w=hann(M)`
  
    ![image-20210402154755839](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20210402154755839.png)

* **Hamming**

  * similar to the Hann window except that it has a small amount of discontinuity

  * widely used in practice

  * :keyboard: matlab: `w=hamming(M)`
  
* **Blackman**

  * similar to the previous two but contains a second
    harmonic term

  * :keyboard: matlab: `w=blackman(M)`
  
* **Kaiser**

  * widely used in practice
  * adjustable window, by parameter beta
  * provide different transition widths for the same M

  * :keyboard: matlab: `w=kaiser(M,beta)`
## Difference equations

* recursive approach for computing the current output

* Sistemas LIT são representatos por coeficientes constantes

* ==can be efficiently solved with z-transform?==

* General form:

  ![image-20201128115357673](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20201128115357673.png)

  > Que, por conveniência, por ser reescrita como:

  ![image-20201126201149828](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20201126201149828.png)

* :keyboard: matlab `y = filter(b,a,x)` (com $a \in \R^N$ e $b \in \R^M$)

* **System’s order**

  * $(M,N)$, or just the largest, or just $N$ (:books: Proakins)
  * We considered the coefficient a0 not be zero
  * Indicates the number of storage devices present
  * if the system is causal ==$N \geq M$==
  * For order $n$, you need $n$ initial conditions 

* **Breaking up the equation**

  * It can be divided into homogenious and particular part
  * ?
  * <u>Characteristic equation</u>
    * ?

* **Equação de recorrencia**

  * diferente da equação de diferença
  * define de forma genérica para qualquer $n$, sem precisar calcular os anteriores
  
* **Important responses**

  * The difference equation determines the relation between input and output
  * therefore determines a system
  * <u>Impulse response</u>
    * $h[i]$
    * Solve for $x[i]=\delta[i]$
    * provide big insights, like stability
    * stable if $\sum h[i]< \infin$
    * :keyboard: matlab: `h = impz(b,a,n);` (or…)
  * <u>Unit step response</u>
    * $s[i]$
    * Solve for $x[i]=u[i]$ 
  * <u>Zero input response</u>
    * $y_0[i]$
    * solve for $x[i]=0 ,\forall i$
    * linear combination of the characteristic modes of the system
  * <u>Zero state</u>
    * a solution due to input x(n) alone (or assuming that
      the initial conditions are zero)

* 

# Sampling

* Sampling is a usual squeme to represent continous functions

* Given a continous function $x_a(t)$, we can obtein the discrete function $x(n)$ by sampling at interal $T_s$:

  ![image-20210205214544143](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20210205214544143.png)

* This can be performed directly in the frequeny domain:

  ![image-20210205214801788](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20210205214801788.png)

* let Ω be the analog frequency in radians/sec

  ![image-20210205232507156](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20210205232507156.png)

* **Nyquist frequency**

  * to recover somehtng, sample at least double the maximum frequency
  * no information lost about the frequency
  * if the signal is not banded in frequency, you’re doomed
  * example: CDs sample at 44Khz (witch guarantees good sample even at 20kHz)
  * A interpretação no espectro de frequência é linda: undersample causa um overlap da convolução com a comb function
  * Se voce realmente precisar amostrar mais lentamente, passe por um filtro passa baixa adequado 

* **sample rate**

  * twiec the frequency to correctely detect the frequence of the signal (nyquist)
  * but is just enough to frequeny, not the shape
  * To shape you need at least 10x de frequency
  * Oversampling: sample more than needed
  * ![image-20200329233838691](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20200329233838691.png)
  
* **quadrature sampling**

  * gives complex numbers
  
* **bandpass sampling**

  * ???
  * samples the aliases?
  * bandwidth
  
* 

* 

* o dispositivo S/H pode ser representado por um amostrador ideal em cascata com um segurador de ordem zero; nesse caso, ignoramos o erro de quantização

* **Amostrador ideal**: multiplicação por um trem de pulsos

* **ZOH**

  * é um bloco com saída contínua

  * faz a reconstrução do sinal amostrado

  * digital-to-analog converter (DAC).

    ![image-20210606172750437](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20210606172750437.png)

* 

* **Sistemas amostrados**

  * vêm de um sistema contínuo

  * equivalente á um sistema discreto

    ![image-20210603234955637](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20210603234955637.png)

  * Se colocarmos um Zero Order Holder no meio (why?), podemos obter o equivalente discreto do sistema inteiro da seguinte forma:

    ![image-20210603230453172](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20210603230453172.png)
    $$
    H(z) = (1-z^{-1})ZT\{\frac{G(s)}{s}\}
    $$

    > H = sistema amostrado (equivalente de tudo)
    >
    > ZT = Z transform

```python
# O mesmo calculo pode ser feito com:
# Função de Transferência Contínua
n = 1;
d = [1, 1, 0];
G = control.tf(n,d);
print("G = \n",G)

# Função de Transferência Discreta
Gz = control.c2d(G,T);
print("Gz = \n",Gz)
```



## Aliasing

* See also *Electroninc instrumentation*

* when you sample something and it gets crazy

* **Undersample and aliasing**

  * If you sample too slow… you’ll see a very wrong thing

  * You’ll see a low frequecy version (*alias*) of the signal 

  * This alias version is indistringuisble 

  * Uma onda de 17,5 kHz amostrada com uma frequência de 20kHz:

    ![image-20200809183805982](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20200809183805982.png)

  * o efeito de alising pode ser visualizado no espectro de frequência: ao fazer a convolução com o trem de pulsos, as repretições do espectro (lembres que o especto discreto é periídico) vão ter overlap

* **Anti alising filter**

  * Lowpass filter to avoid alising
  * if we cant sample at higher frequency, may be good to pass the signal by a lowpass filter

* **Aliasing and video**

  * The same phenomenon happens with recording something spining
  * ==what about osciloscopes?==

* **Aliasing in images and Image antialing**

  * The same thing happens when rending some images (the sampling is limited by resolution)

    ![image-20200521131847846](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20200521131847846.png)

    ![image-20200521133258835](Images - 1.0 - Sinais e Sistemas/image-20200521133258835.png)

  * If you pass the image by a low pass filter you can solve the problem

  * That is, filter the image and THEN unsersample

## Reconstrução

* contrario de amostragem
* como o espectro discreto é periódico, reconstruir envolve pegar apenas uma das repetições
* **filtro reconstrução ideal**
  * ordem infitina
  * pega só uma repetição
  * não é causal, portanto não realizável em tempo real
  * no tempo é só interpolar linearmente com o próximo ponto
* **filtro de sampe and hold**
  * filtro de reconstrução de ordem zero
  * realizável em tempo real
  * matlab: `stairs()`



# Transformadas

* Z e fourier são as mais famosas, e estão anotadas em arquivos separados
* **tranformada tempo-frequencia**
  * meio que uma curva de nivel do sinal
* **Trnasformada weigner-ville**
  * ?
* **Wavelet transform**
  * ao invez de uma base de senoides, é uma base de... wavelets?!









































